%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Statistiques Échantillonnage}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 5 --- B}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Échantillonnage --- 7 points]~
  Le sénat est actuellement composé de 348 personnes, dont 238 hommes\footnote{Source : Sénat, Liste des sénatrices. \url{https://www.senat.fr/senateurs/femsen.html}}, soit plus de la moitié. On souhaite savoir si les hommes sont sur-représentés au sénat.

  On suppose dans cet exercice que la population fraçaise est composée de exactement de 50~\% d'hommes et 50~\% de femmes.

      On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de fluctuation à 95~\% est donné par la formule $\left[p-\frac{1}{\sqrt{n}};p+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $p$ est la probabilité de choisir un homme au hasard, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de fluctuation sont remplies.

    \begin{enumerate}
          \item On constitue un échantillon de 348 personnes majeures choisies au hasard dans la population française.
        \begin{enumerate}
          \item Quelle est la taille de l'échantillon ? Quelle est la probabilité qu'une personne prise au hasard soit un homme ?
          \item Déterminer un intervalle de fluctuation à 95~\% de la proportion d'hommes dans cet échantillon.
        \end{enumerate}
      \item Quelle est la fréquence d'hommes au sénat ?
      \item Peut-on conclure que les hommes ont plus de chance d'être élus au sénat que les hommes ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Score --- 4 points]
  Quelques élèves d'une classe comparent le score que chacun d'eu a obtenu en jouant à un jeu vidéo. Ils ont obtenu les onze scores suivants.

  \begin{center}
  144
  112
  285
  162
  160
  133
  142
  157
  119
  121
  160
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Calculer la moyenne et la médiane de la série.
  \item Un des élèves s'est trompé, et a annoncé un score de 285 au lieu de 185. On remplace donc 285 par 185 et on calcule à nouveau la moyenne et la médiane. On observe que, par rapport à la question 1 :
\begin{itemize}
\item la moyenne a baissé ;
\item la médiane n'a pas changé.
\end{itemize}
Expliquer pourquoi, sans calculs.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Fréquences cumulées --- 9 points]
  Afin d'améliorer l'accueil de ses clients, un supermarché mesure le temps d'attente en caisse pendant une journée. Il obtiens les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
      Temps & & Fréquences \\
      d'attente & & cumulées \\
    (minutes) & Fréquence  & croissantes \\
      \hline
      \hline
  $[\numprint{0}    ; \numprint{1}[$ & 10  & \\
      \hline
  $[\numprint{1} ; \numprint{3}[$ & 15  & \\
      \hline
  $[\numprint{3} ; \numprint{5}[$ & 20  & \\
      \hline
  $[\numprint{5} ; \numprint{10}[$ & 26 & \\
      \hline
  $[\numprint{10} ; \numprint{15}[$ & 19  & \\
      \hline
  $[\numprint{15} ; \numprint{20}[$ & 7   & \\
      \hline
  $[\numprint{20} ; \numprint{30}[$ & 3 & \\
\end{tabular}

Lecture : Ce jour là, 19~\% des clients ont attendu entre 10 et 15 minutes en caisse.
\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Compléter la colonne des fréquences cumulées croissantes.
    \item Tracer dans le repère ci-dessous le graphique des fréquences cumulées croissantes.
    \item Lire graphiquement la valeur de la médiane, et des premier et troisième quartiles.
    \item Répondre aux questions suivantes en vous servant du graphique ou du tableau.
      \begin{enumerate}
        \item Quel pourcentage de clients attend moins de 15 minutes en caisse ?
        \item L'affirmation « Moins de la moitié des clients attend 5 minutes en caisse ou plus » est-elle vraie ?
        \item L'affirmation « Les trois quarts des clients attendent moins de 10 minutes en caisse » est-elle vraie ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=.35, yscale=.15, very thick]
      \draw[dotted, gray, xstep=1, ystep=5] (0, 0) grid (30, 100);
      \draw[dotted, black, xstep=5, ystep=10] (0, 0) grid (30, 100);
      \draw[->] (0, 0) -- (30, 0);
      \draw (15, -9) node{Temps d'attente (minutes)};
    \foreach \x in {5, 10, ..., 30} {
      \draw (\x, 0) node[left, rotate=90]{\numprint{\x}};
    }
    \draw[->](0, 0) -- (0, 100);
    \draw (-3, 50) node[rotate=90]{Fréquences cumulées};
    \foreach \y in {10, 20, ..., 100} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw (0, 0) node[below left]{0};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
